\documentclass[a4paper,10pt,leqno]{article}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1} 
\tolerance=2000
\emergencystretch=10pt
\usepackage[a4paper, margin=0.5in]{geometry}

\def\magyarOptions{defaults=safest}

\usepackage{eltefont}
\usepackage{eltehun}
\usepackage{eltesymb}
\usepackage{eltethmhun}

\usepackage{mathtools}

\usepackage{enumerate}
\usepackage{quoting}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}

\usepackage[explicit,pagestyles]{titlesec}

\newcommand{\myshade}{85}
\colorlet{mylinkcolor}{blue}
\colorlet{mycitecolor}{YellowOrange}
\colorlet{myurlcolor}{Aquamarine}

\hypersetup{
  linkcolor  = mylinkcolor!\myshade!black,
  citecolor  = mycitecolor!\myshade!black,
  urlcolor   = myurlcolor!\myshade!black,
  colorlinks = true,
  pdftitle={Parciális differenciálegyenletek gyakorlat},
  pdfauthor={Csirik Mih\'aly},
  pdfsubject={Your subject here},
  pdfkeywords={keyword1, keyword2},
  bookmarksnumbered=true,     
  bookmarksopen=true,         
  bookmarksopenlevel=1,       
  pdfstartview=Fit,           
  pdfpagemode=UseOutlines,    % this is the option you were lookin for
  pdfpagelayout=TwoPageRight,
}



%\usepackage{fouriernc}

\newcommand{\Rs}{\Real^3}
\newcommand{\fie}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\ffie}[1]{\widehat{\mathbf{#1}}}
\newcommand{\dua}[2]{\langle #1, #2 \rangle}

\renewcommand{\cdot}{\bm{\cdot}}
\newcommand{\uni}[1]{\mathcal{U}(#1)}
\newcommand{\lmap}[2]{\mathcal{L}\left(#1,#2\right)}
\newcommand{\ltrf}[1]{\mathcal{L}(#1)}
\newcommand{\ltrfcn}{\mathcal{L}(\Cn)}
\newcommand{\mlin}[3]{\mathcal{L}^{#1}\left(#2,#3\right)}
\newcommand{\mlinp}[3]{\mathcal{L}^{#1}(#2,#3)}
\newcommand{\tens}[3]{\mathcal{T}_{#1}^{#2}(#3)}
\newcommand{\Arr}[2]{#1\longrightarrow #2}

\newcommand{\Symt}[2]{S^{#1}(#2)}
\newcommand{\Asymt}[2]{{\bigwedge\!}^{#1}(#2)}
\newcommand{\exter}[1]{\bigwedge(#1)}
\newcommand{\Sym}{\mathcal{S}}
\newcommand{\Asym}{\mathcal{A}}
\newcommand{\SyGr}[1]{\Sigma_{#1}}
\newcommand{\dual}[1]{#1^*}

\newcommand{\prodsp}[1]{\mathcal{#1}}

\newcommand{\thalf}{\tfrac{1}{2}}

\newcommand{\DForms}{\Omega^*}
\newcommand{\DFormsd}[1]{\Omega^{#1}}
\newcommand{\Cinf}{C^\infty}

\newcommand{\IInt}[1]{\mathop{\int\!\!\!\!\!\int}\limits_{\!\!\!\!\!\!#1}\!}

\DeclareMathOperator{\ch}{ch}
\DeclareMathOperator{\arctg}{arctg}


\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\vspace{-1cm}
\begin{center}
{\LARGE\textbf{Parciális differenciálegyenletek}}

\vspace{1em}

{\Large\textbf{1. Gyakorlat}}
\end{center}

\begin{Exercise}
Keressük az alábbi feladatok erős (azaz a szükséges rendig folytonosan differenciálható) megoldásait!
\begin{align*}
\text{(a)}\quad u_{xy}=0 \quad\quad  \text{(b)}\quad u_x-u_y=0 \quad\quad  \text{(c)}\quad u_{tt}=c^2u_{xx}\quad\quad  \text{(d)}\quad |Du|=0\quad\quad  
\quad\quad  \text{(e)}\quad u_{xy}=\frac{u_x-u_y}{x-y}
\end{align*}
\end{Exercise}
\vspace{-1em}

\begin{Exercise}
Alkalmas nemlineáris transzformációval linearizálhatóak egyes nemlineáris egyenletek.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Tekintsük a \emph{Burgers-egyenletet}: $u_t+uu_x=\epsilon u_{xx}$, ahol $\epsilon>0$. Lássuk be, hogy a Burgers-egyenlet megoldásait kapjuk az $u=-2\epsilon v_x/v=(-2\epsilon \log v)_x$ 
 \emph{Hopf--Cole-transzformációval}, ahol $v$ a $v_t=\epsilon v_{xx}$ diffúziós egyenlet egy megoldása. Megfordítva, a $w=-2\epsilon\log v$, $w_x=u$ transzformáció
a Burgers--egyenletet a diffúziós egyenletre redukálja.
% \item Az $u_t=u^2u_{xx}$ egyenletet linearizálja az $\overline{x}(t,x)=\int_{-\infty}^x \frac{ds}{u(t,s)}$, $\overline{t}(t,x)=t$,
% $\overline{u}(\overline{t}(t,x),\overline{x}(t,x))=u(t,x)$ transzformáció.
\item Lássuk be, hogy az $u_t=u^2u_{xx}$ egyenletet az $\overline{u}(\overline{t}(t,x),\overline{x}(t,x))=\tfrac{1}{u(t,x)} u_x(t,x)$, $\overline{t}(t,x)=t$,  $\overline{x}(t,x)=x$
Hopf--Cole-transzformáció az $\overline{u}_{\overline{t}}=(\overline{u}^2+\overline{u}_{\overline{x}})_{\overline{x}}$ Burgers-egyenletbe viszi át.
%\item Tekintsük az $u_{tt}-u_{xx}+\sin u=0$ \emph{sine--Gordon-egyenletet}. Mire vezet az $u=4\arctg M$ \emph{Lamb-helyettesítés}?
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise} \emph{Átskálázással}, más szóval \emph{dimenziótlanítással} az egyenleteink gyakran egyszerűbb alakot öltenek.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Transzformáljuk az $u_t=\epsilon u_{xx} + ru(1-u/K)$ \emph{Fisher-egyenletet} alkalmas helyettesítéssel $v_\tau=v_{\xi\xi}+v(1-v)$ alakúra!
Keressük ennek az $v(\tau,\xi)=f(\xi-c\tau)$ utazóhullám megoldásait! Honnan ismerős a kapott \emph{közdiff}?
\item Dimenziótlanítsuk az $u_t=a u_{xx} + b u_x + cu$ \emph{konvekció-diffúzió-egyenletet}!
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Az adott egyenletnek pontosan akkor van  $u(t,x)=Ae^{i(kx-\omega t)}$ alakú, ún. \emph{síkhullám}-megoldása ($A\in\Cmplx$, és síkhullám valós részét tekintjük megoldásnak),
ha a $k$ hullámszám és az $\omega$ frekvencia között érvényes egy ún. \emph{diszperziós reláció}. Ha érvényes egy $\omega=\omega(k)$ függvénykapcsolat, akkor
azt mondjuk, hogy az egyenlet \emph{diszperzív}, ha $\omega(k)\in\Real$ és $\omega''(k)\neq 0$, és \emph{diffúzív}, ha $\omega(k)\in i\Real$. Határozzuk meg az alábbi egyenletek
$\omega(k)$ diszperziós relációit, osztályozzuk őket és adjuk meg a síkhullám-megoldásokat!
\begin{align*}
&\text{(a)}\; u_t=\epsilon u_{xx}\quad \text{(b)}\; u_t+au_x=\epsilon u_{xx} \quad  \text{(c)}\; u_{tt}=c^2u_{xx}\;\;\text{(\emph{hullámegyenlet})}\quad 
 \text{(d)}\; u_{t}=iu_{xx}\;\;\text{(\emph{Schrödinger-egyenlet})}\\
&\text{(e)}\; u_{tt}+a^2 u_{xxxx}=0\;\;\text{(\emph{Euler--Bernoulli-rúdegyenlet})} \quad \text{(f)}\; u_t+u_{xxx}=0 \quad  \text{(g)}\; u_t+au_x+bu_{xxx}=0 \\
&\text{(h)}\; u_{tt}-c^2u_{xx}+bu=0\;\;\text{(\emph{Klein--Gordon-egyenlet})}\quad \text{(i)}\; u_{tt}+au_{t}=u_{xx}\;\;\text{(\emph{telegráf-egyenlet})}
\end{align*}
\end{Exercise}


\begin{Exercise} A \emph{szolitonokról} bővebben Alex Kasman, \emph{Glimpses of Soliton Theory} c. könyvében olvashatunk.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Keressük meg az $u_t=u_{xx}$ diffúziós egyenlet $u(t,x)=f(x-ct)$ alakú, $u\to 0$ ($|x|\to\infty$) utazóhullám-megoldásait!
\item Keressük az $u_t+6u u_x + u_{xxx}=0$ \emph{Korteweg--de Vries-egyenlet} megoldásait
$u(t,x)=g(x-ct)$ utazóhullám alakban, ahol $c\in\Real$! A kapott közönséges differenciálegyenletet 
oldjuk meg a $g(\xi),g'(\xi),g''(\xi)\to 0$ ($|\xi|\to\infty$) peremfeltételek mellett!
[Segítség: azt kell kapnunk, hogy $u(t,x)=\tfrac{c}{2} \big(\ch^2(\tfrac{\sqrt{c}}{2} (x-ct-x_0))\big)^{-1}$, ahol $x_0\in\Real$ konstans.]
\item Keressük meg a Burgers-egyenlet szolitonmegoldásait, amelyre $u\to 0$ ha $x\to+\infty$ és $u\to u_0>0$ ha $x\to-\infty$!
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
,,Energiaszerű'' mennyiségek vizsgálata alapvető a matematikai fizikában. Lássuk be az alábbiakat!
\begin{enumerate}[(a)]
\item Legyen $\Map{F}{\Real}{\Real}$ sima függvény és tekintsük az $u_{tt}-u_{xx}=F\,'(u(x))$ nemlineáris hullámegyenletet. Tegyük fel, hogy
ennek $u$ megoldása és annak $u_x$ deriváltja is egyaránt lecseng a végtelenben. Ekkor az $\int_{-\infty}^{+\infty} \tfrac{1}{2} u_t^2 + \tfrac{1}{2} u_x^2 - F(u)$ mennyiség
időben állandó.
\item Az $u_{tt}+a(x)u_t=u_{xx}$ \emph{telegráf-egyenlet} (ahol a $a(x)\ge 0$ csillapítási tényező sima és kompakt tartójú) végtelenben lecsengő
 $u$ megoldására az $\int_{-\infty}^{+\infty} u_x^2 + u_t^2$ mennyiség időben csökken.
\item Az $u_t=u_{xx}$ diffúziós egyenlet végtelenben lecsengő $u$ megoldására az $\int_{-\infty}^{+\infty} \tfrac{1}{2}u^2$ mennyiség időben csökken.
\item Az $u_t+u u_x + u_{xxx}=0$ KdV-egyenlet végtelenben nagyon gyorsan lecsengő $u$ megoldására az $\int_{-\infty}^{+\infty}  u$, az $\int_{-\infty}^{+\infty}  u^2$ és az 
$\int_{-\infty}^{+\infty}  \tfrac{1}{2}u_x^2 + \tfrac{1}{6}u^3$ mennyiségek időben állandók.
\item Tekintsük az $iu_t+u_{xx}+|u|^2u=0$ \emph{nemlineáris Schrödinger-egyenletet}. Ennek egy végtelenben gyorsan lecsengő $\Map{u}{\Real^2}{\Cmplx}$ megoldására 
az $\int_{-\infty}^{+\infty} |u|^2$ és az $\int_{-\infty}^{+\infty} |u_x|^2 - \tfrac{1}{2}|u|^4$ mennyiségek időben állandók.
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
A \emph{Birkhoff-féle hasonlósági módszer} (similarity method) a feladat átskálázással szembeni esetleges szimmetriáját felhasználva lehetővé
teszi, hogy a parciális differenciálegyenletet közönségessé redukáljuk. 

\noindent \textbf{Tétel.} Ha egy általános másodrendű egyenlet, $G(t,x,u,p,q,r,s,v)=0$, ahol
$p=u_t$, $q=u_x$, $r=u_{xx}$, $s=u_{xt}$, $v=u_{tt}$ \emph{invariáns} az $\overline{x}=\epsilon^a x$, $\overline{t}=\epsilon^b t$, $\overline{u}=\epsilon^c u$ 
egyparaméteres transzformációcsaláddal szemben ($a,b,c\in\Real$ konstansok, és $\epsilon\in I$, ahol $1\in I\subset\Real$ nyílt), azaz létezik
$\Map{f}{\Real}{\Real}$ sima függvény amelyre $f(1)=1$ és $G(\overline{t},\overline{x},\overline{u},\overline{p},\overline{q},\overline{r},\overline{s},\overline{v})=f(\epsilon)G(t,x,u,p,q,r,s,v)$,
\textbf{akkor} az $u=t^{c/b}y(z)$, $z=t^{-a/b}x$ transzformáció az eredeti egyenletet a $g(z,y,y',y'')=0$ közönséges differenciálegyenletté redukálja.
Alkalmazzuk a módszert az alábbi egyenletekre!
\begin{align*}
&\text{(a)}\quad u_t=u_{xx} \quad\quad  \text{(b)}\quad u_t=(u^m)_{xx}\;\;(m\ge 2),\;\;\text{(\emph{porózus közeg-egyenlet})} \quad\quad  \text{(c)}\quad uu_t + u_x^2=0\\
&\text{(d)}\quad u_t+uu_{x}=0 \quad  \text{(e)}\quad u_t-6u u_x + u_{xxx}=0\;\; \text{(erre is működik a módszer megfelelő általánosítása)}
\end{align*}
\end{Exercise}


\begin{Exercise}
A félév során több számolás \emph{Sturm--Liouville-feladatokra} fog vezetni. Melyik ismerős?
\begin{align*}
\text{(a)}\left\{
\begin{aligned}
-y''(x)&=\lambda y(x)\quad(x\in(0,\pi))\\
 &y(0)=\alpha, \;y(\pi)=\beta\\
\text{vagy}\;\; &y'(0)=\alpha,\;y(\pi)=\beta\\
\text{vagy}\;\; &y'(0)=\alpha,\;y'(\pi)=\beta\\
\text{vagy}\;\; &y(0)=u(\pi),\;y'(0)=u'(\pi)
\end{aligned}\right.
\quad\quad
\begin{aligned}
&\text{(b)}\quad ((1-x^2)y')'(x) +\lambda y(x)=0\quad(x\in(-1,1))\\
&\text{(c)}\quad x^2y''(x) + x y'(x)+(x^2-\lambda) y(x)=0\quad(x\in(0,+\infty))\\
&\text{(d)}\quad y''(x) - 2x y'(x)+ \lambda y(x)=0\quad(x\in(-\infty,+\infty))
\end{aligned}
\end{align*}
\end{Exercise}

% \begin{Exercise}
% Ellenőrizzuk le, hogy az alábbi feladatokat megoldják a megadott függvények!
% \begin{enumerate}[(a)]
% \item (\emph{Bratu--Gelfand}) $u''+\lambda e^u=0$ ($(0,1)$-en), ahol $\lambda>0$ és
%  $u(0)=u(1)=0$

%  $u(x)=-2\log\big(\ch[(x-\tfrac{1}{2})\tfrac{\theta}{2}]\big/\!\ch(\tfrac{\theta}{4})\big)$, ahol 
% $\theta=\sqrt{2\lambda}\ch(\tfrac{\theta}{4})$

% \item (\emph{sine--Gordon})  $u_{tt}-u_{xx}+m^2\sin u=0$

% $u(t,x)=4\arctg e^{m\gamma(x-ct)+\delta}$, ahol $\gamma=1/(1+c^2)$.
% \end{enumerate}
% \end{Exercise}

\vspace{11cm}

\noindent \emph{A gyakorlatokon a parciális deriválásra a rövidség kedvéért az alsó indexes jelölést használjuk, pl. $u_x=\partial_xu=D_xu=\partial u/\partial x$ vagy
$u_i=\partial_{x_i}u=D_{x_i}u=D_iu=\partial u/\partial x_i$.
Egy $\Map{\fie{u}}{\Rn}{\Rm}$ függvény deriváltjára a $\Map{D\fie{u}}{\Rn}{\Real^{m\times n}}$ jelölést használjuk; $D\fie{u}=\nabla \fie{u}=\mathrm{grad}\,\fie{u}$,
$\dive \fie{u}=\nabla\cdot \fie{u}=\Tr D\fie{u}$. Egy $\Map{u}{\Rn}{\Real}$ skalármező esetén legyen $\lapl u=\dive Du$, és egy $\Map{\fie{u}}{\Rn}{\Rn}$ vektormező
esetén legyen $\lapl \fie{u}=(\lapl u^1,\ldots, \lapl u^n)$, ahol $\fie{u}=(u^1,\ldots,u^n)$. Az $n=2$ esetben $\rot \fie{u}=D_1u^2-D_2u^1$
és az $n=3$ esetben $\rot\fie{u}=\nabla\times\fie{u}=( D_2u^3 - D_3u^2, D_3 u^1 - D_1u^3, D_1u^2 - D_2u^1)$.
Ha $n$-dimenzióban vagyunk, akkor az $\fie{x}\in\Rn$ pont koordinátái $\fie{x}=(x^1,\ldots,x^n)$, de $n=2$ esetén néha
$\fie{x}=(x,y)$ és $n=3$ esetén $\fie{x}=(x,y,z)$. Az $\fie{x}\in\Rn$ középpontú $R>0$ sugarú nyílt gömböt jelöljük a $B(\fie{x},R)$ szimbólummal,
ennek határát az $S(\fie{x},R)$ szimbólummal.}

\end{document}
